\documentclass[palatino,nosec]{Docencia}

\usepackage{sagetex}


\title{Ejercicios funciones}
\author{Departamento de Matemáticas}
\date{17/18}




\begin{abstract}
\end{abstract}

% Paquetes adicionales

\usepackage[author={Víctor de Juan, 2017}]{pdfcomment}

\makeatletter
\newcommand{\annotate}[2][]{%
	\pdfstringdef\x@title{#1}%
	\edef\r{\string\r}%
	\pdfstringdef\x@contents{#2}%
	\pdfannot
	width 2\baselineskip
	height 2\baselineskip
	depth 0pt
	{
		/Subtype /Text
		/T (\x@title)
		/Contents (\x@contents)
	}%
}
\makeatother
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}


% --------------------
\newcommand{\cimplies}{\text{\hl{$\implies$}}}
\renewcommand{\vx}{\overset{\rightarrow}{x}}
\renewcommand{\vy}{\overset{\rightarrow}{y}}
\renewcommand{\vz}{\overset{\rightarrow}{z}}
\newcommand{\vi}{\overset{\rightarrow}{i}}
\newcommand{\vj}{\overset{\rightarrow}{j}}
\renewcommand{\vec}[1]{\overset{\rightarrow}{#1}}

\begin{document}
\pagestyle{plain}


%%%% Cabecera necesaria para funcionar con sageUtilities
\newif\ifverbose
\verbosetrue
\ifverbose
\begin{sagesilent}
	Verbose=1
\end{sagesilent}
\else
\begin{sagesilent}
	Verbose=0
\end{sagesilent}
\fi
\input{sageUtilities}

%%%% Empieza el documento

\begin{problem} Demuestra que el vértice de la parábola $f(x) = ax^2+bx+c$ tiene de coordenada horizontal $x=\rfrac{-b}{2a}$
\solution

El vértice será extremo relativo de la parábola (máximo o mínimo según el signo de $a$) y se encontrará en $f'(x) = 0$.

\[f'(x) = 0 \dimplies 2ax+b=0 \dimplies x=\frac{-b}{2a}\]

Las coordenadas del vértice serán \[\left(\frac{-b}{2a},f\left(\frac{-b}{2a}\right) \right)\]


\end{problem}


\begin{problem} Halla las rectas tangentes a la función $f(x)$ en los máximos (no es necesario intervalos de crecimiento y decrecimiento).
\[
f(x) = 3x^4-4x^3-36x^2
\]
¿Hay algún máximo absoluto?

\solution

Primero necesitamos encontrar los máximos. 
%
Para ello resolvemos $f'(x) = 0$


\[
f'(x) = 12x^3-12x^2-72x = 12x(x^2-x-6) = 0 \]
\[\dimplies \left\{\begin{array}{l}
x_1=0\\
x^2-x-7 = 0 \dimplies x_2 = 2 \;\;\; x_3= -3
\end{array}\right\}
\]

¿Cuáles de estos extremos son máximos? Aquellos que cumplan $f''(x_i) < 0$

\[f''(x) = 36x^2-24x-72\]
\begin{itemize}
	\item $f''(0) = -72 <0 \to $ el extremo de $x_1=0$ es un máximo. 
	\item $f''(2) = 24 > 0 \to $ el extremo de $x_2=2$ es un mínimo. 
	\item $f''(3) = 180 > 0 \to$ el extremo ce $x_3=3$ es un mínimo.
\end{itemize}

\textbf{Recta tangente}

\[
	y-f(x_0) = f'(x_0)·(x-x_0) \dimplies y-0 = 0·(x-0) \implies y=0
\]

\textbf{Máximo absoluto} El máximo no puede ser absoluto porque $\lim_{x\to\infty} f(x) = \infty$, por lo que la función no tiene puede tener máximo absoluto.

\textit{Como curiosidad, ¿y el mínimo? $\lim_{x\to-\infty}f(x) = \infty$. En ambos extremos la función va a $+\infty$, por lo que alguno de los 2 mínimos encontrados debe ser absoluto. 
%
Para distinguir cuál es necesitamos comparar $f(2)$ y $f(3)$. 
%
Si $f(2)<f(3)$, entonces $(x,f(2))$ será el mínimo absoluto (ya que es más mínimo que le otro) y viceversa.}

\begin{sagesilent}
  f(x) = 3*x**4-4*x**3-36*x**2
\end{sagesilent}

$f(2) = \sagestr{latex(f(2))}$

$f(3) = \sagestr{latex(f(3))}$

\textit{El mínimo absoluto está en $x=3$ ya que $f(3)<f(2)$. Gráficamente, un mínimo se encuentra \textit{más abajo} que el otro.   }                                                                                   


\end{problem}


\begin{problem} Estudia la monotonía (intervalos de crecimiento, decrecimiento y extremos relativos y absolutos) de $f(x) = x^4-2x^2$
	\begin{sagesilent}
		f(x)=x^4-2*x^2
	\end{sagesilent}

	\solution
	
	\mymonotonia
	
	
\end{problem}

\begin{problem} Estudia la monotonía (intervalos de crecimiento, decrecimiento y extremos relativos y absolutos) de $f(x) = x^3$
	\solution
	
	1) Resolvemos $f'(x) = 0$
	
	\[
	f'(x) = 3x^2 \dimplies x=0
	\]
	
	2) Estudiamos el signo de la derivada en los intervalos que nos marcan los puntos críticos.
	
	$f'(x) > 0 \forall x \implies$ la función \textbf{siempre} es creciente.
	
	\textit{Entonces, ¿x=0 no es máximo ni mínimo? Efectivamente, es lo que llamamos un punto de inflexión.}
	
\end{problem}



\input{tex/fun}
    
\begin{problem} 

	Estudia sistemáticamente la función:
	
	\[f(x) =\sagestr{latex(f(x))}\]
	
	\solution

	\fullAnalisisBach{tex/fun}
\end{problem}

\begin{problem} Estudia las asíntotas de \[f(x) =\frac{x^3-4x^2+x+6}{2x^3-14x^2+32x-24}\]
\solution

\textit{Esta solución ha sido generada automáticamente. Puede contener errores}

\begin{sagesilent}
f=(x^3-4*x^2+x+6)/(2*x^3-14*x^2+32*x-24)
\end{sagesilent}

\myasintotas
\mygrafo

\end{problem}
\begin{problem} Deriva $f(x) = \tan(x^2-3x)$
\solution
\end{problem}

\begin{problem}
Estudia sistemáticamente la función $f(x) = \displaystyle\frac{-4x^2+1}{x^2-1}$
\solution

\fullAnalisisBach{tex/fun2}

\end{problem}

\begin{problem}
Estudia sistemáticamente la función $f(x) = \displaystyle\frac{2x^3-10x+12x}{x^2-3x+2}$
\solution
\fullAnalisisBach{tex/fun3}
\end{problem}

\end{document}