\documentclass[palatino,nosec]{Docencia}


\title{Cuaderno de clase}
\author{Víctor de Juan}
\date{17/18}

\begin{abstract}
Cuaderno de clase de Matemáticas I, con el desarrollo continuado (sin estar separado por sesiones).
\end{abstract}

% Paquetes adicionales

\usepackage[author={Víctor de Juan, 2017}]{pdfcomment}

\makeatletter
\newcommand{\annotate}[2][]{%
\pdfstringdef\x@title{#1}%
\edef\r{\string\r}%
\pdfstringdef\x@contents{#2}%
\pdfannot
width 2\baselineskip
height 2\baselineskip
depth 0pt
{
/Subtype /Text
/T (\x@title)
/Contents (\x@contents)
}%
}
\makeatother

% --------------------
\newcommand{\cimplies}{\text{\hl{$\implies$}}}
\renewcommand{\vx}{\overset{\rightarrow}{x}}
\renewcommand{\vy}{\overset{\rightarrow}{y}}
\renewcommand{\vz}{\overset{\rightarrow}{z}}
\newcommand{\vi}{\overset{\rightarrow}{i}}
\newcommand{\vj}{\overset{\rightarrow}{j}}
\renewcommand{\vec}[1]{\overset{\rightarrow}{#1}}

\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\tableofcontents


%% Contenido.

\chapter{Introducción a la asignatura}


Hola, soy Víctor y voy a ser vuestro profesor de matemáticas este año. Algunos me conoceréis, tal vez de campamento o de verme en misa. Para otros tal vez soy totalmente nuevo. ¡Genial! \hl{Soy matemático, entre otras cosas}, y espero poder transmitiros la belleza que encierran las matemáticas.

Hay una cosa que espero de vosotros este curso.  Si tuvieras que elegir una cualidad, ¿qué diríais? Lluvia de ideas durante 4 minutos. Sal y escribe en la pizarra. Yo diría \hl{madurez} claramente. Me encantaría que fuera amor la verdad… porque para amar de verdad hay que tener una cierta madurez, pero lo que realmente espero es madurez.

Se madura reflexionando en general. Sobre lo que te pasa, la vida… los problemas de tu alrededor…  ¿Cómo te fueron las \textbf{Matemáticas el año pasado}? Buscamos conclusiones del tipo: 
\begin{itemize}
	\item lo dejaba todo para el último día y no era capaz. \ul{¡Trabaja!}
	\item Descubrí que era capaz, aunque lo descubriera tarde. \ul{¡No te rindas!}
\end{itemize}

Te va a tocar currar mucho. Desde el principio más absoluto. Por eso hace falta madurez. Por cierto, \hl{examen el 10 de octubre}

\subsection{Temario}

\begin{itemize}
	\item Álgebra. Ecuaciones. Como la primera evaluación de 4º con algún añadido (Gauss) [Terminado para la preevaluación]
	\item Estadística. Con excel y a mano, porque para desgracia del universo, se os va a examinar de estadística a mano el resto de vuestra vida… así que, así os vais acostumbrando.
	\item “Finanzas”: aplicación concreta. Haremos un trabajo real, que tendréis que ir a los bancos, etc. 
	\item Estadística y probabilidad.
	\item Funciones.
\end{itemize}


\section{Criterios de evaluación}

Esta asignatura tiene evaluación continua. Eso significa que no hay una recuperación exclusiva para quienes suspendan una evaluación, sino que la primera evaluación es contenido evaluable de la segunda, y la segunda de la tercera.
%
(La primera de la tercera no).

Hay 2 exámenes por evaluación, el primero vale \hl{$\rfrac{1}{3}$} y el segundo \hl{$\rfrac{2}{3}$}. 
%
En ese primer examen, la mitad corresponderá a la evaluación pasada (en caso de que haya evaluación pasada).
%
Si tienes la evaluación suspensa, tienes 5 puntos en el primer examen para recuperar.
%
Si tienes la evaluación aprobada, tienes 5 puntos en el primer examen para repasar.
%
En el segundo examen, en principio, no pondremos contenido de la evaluación anterior.

Y las notas de clase podrán influir en el redondeo a criterio del profesor. 

\paragraph{0 tonterías:} ¡Ah! se me olvidaba. 3 normas especiales de esta clase.

\begin{itemize}
	\item $(a+b)^2 = a^2 + b^2$ [no hay cosa que me moleste más... Una pena que no pueda poner partes de incidencias por semejante barbaridad...]
	\item "Matemáticas para tontos"
	\item "Es que soy/eres de letras"
\end{itemize}

\input{tex/Algebra.tex}

\input{tex/Estadistica.tex}

\input{tex/Analisis.tex}


\printindex
\end{document}
\grid
