\documentclass[nobuilddate]{Docencia}

\title{Matemáticas aplicadas CCSS II - Apuntes de clase}
\author{Departamento de Matemáticas}
\date{2020-2021}


\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{fancysprefs}
\usepackage{svg}

\usepackage[explicit]{titlesec}

\usepackage{etoolbox}

\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes}

\renewcommand{\ve}[1]{\ensuremath{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\ud}[0]{\mathrm{d}}
\newcommand{\lgdlp}{Lugar geométrico de los puntos del espacio que equidistan de}
\newcommand{\zalfamedios}{z_{\rfrac{\alpha}{2}}}


\tikzset{
    vector/.style = {
        thick,
        > = stealth',
    },
    axis/.style = {
        very thin,
        > = stealth',
    },
}


\begin{document}

\pagestyle{plain}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\newcommand{\hide}[1]{#1}

\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}

\paragraph{Introducción}

\begin{itemize}
    \item 2º de Bachillerato no es un curso para preparar la EVAU. Es un curso orientado a la universidad y es para eso para lo que te vamos a preparar. 
    %
    Ya tendremos tiempo a final de curso para preparar la EVAU.
    
    \item 2º de Bachillerato no es solo estudiar. Sed responsables y organizados para poder disfrutar del curso. ¡Tratad bien a vuestras familias! Que los exámenes no os hagan ser unos amargados.
    
    \item A vuestra disposición por correo y por el classroom para lo que necesitéis. Colgaremos en el classroom los enunciados de los exámenes, las soluciones, etc.
    
    \item Criterios de evaluación. 

    \item 

    5 problemas de 2 puntos cada uno.
1-  Números, álgebra (Matrices y Sistemas) y programación lineal.
2-  Álgebra / análisis
3-  Análisis
4-  Probabiblidad (igual que la de 1º)
5-  Estadística, inferencia estadística [Distribución de la diferencia de media no entran]

Empezamos por probabilidad y estadística porque son 4 puntos. Así, lo repasan durante todo el año.
Problemas de propiedades de los determinantes.
Determinantes debería entrar en la 1ª evaluación (mediados de noviembre).
Para la 2ª debería llegar hasta límites y continuidad.

Tema 4 a caballo entre navidad y enero.

\end{itemize}

\input{tex/Probabilidad.tex}


En la primera evaluación, todo salvo determinantes de orden 4 y rango.

Orden como en ciencias.

Ecuaciones matriciales entran en Sociales pero en ciencias no. Aplicación de las propiedades de los determinantes en sociales sí, en ciencias no.

Ecuaciones es igual en ciencias que en letras.

Listado de propiedades de la matriz traspuesta.

\input{tex/Alg-Matrices.tex}
%\input{tex/Alg-Afin.tex}
%\input{tex/Alg-Euclidea.tex}
%\input{tex/Analisis.tex}

\newpage
\printindex
\listoffigures
\listoftables

\end{document}
