\chapter{Probabilidad y Estadística}

\section{Probabilidad}
% Página 67 del cuaderno en papel
\input{tex/ResumenProbabilidad.tex}

\paragraph{Bayesian trap (obtenido de youtube.com/Veritasium)}

\begin{example}
Se sabe que una enfermedad rara sólo afecta al 1\% de la población. 
%
El porcentaje de falsos positivos de las pruebas médicas es del 10\%, y el porcentaje de falsos negativos es del 1\%.

Intuitivamente, ¿cuál dirías que es la probabilida de tener la enfermedad sabiendo que has dado positivo en el test? ¿Podrías calcularlo numéricamente?

Los datos son: $P(E) = 0.01$, $P(-|E) = 0.01$ y $P(+|\overline{E})=0.1$

Aplicando el teorema de Bayes:

\[P(E|+) = \frac{P(+|E)·P(E)}{P(+)} = \frac{P(+|E)·P(E)}{P(+|E)·P(E) + P(+|\overline{E})·P(\overline{E})}= 0.01 \]
\end{example}

\section{Distribuciones de probabilidad}

Introducimos el tema con 4 preguntas que iremos contestando a lo largo del tema. Acabaremos el tema cuando sepamos contestar a las 4 preguntas.

\begin{itemize}
    \item ¿Probabilidad de sacar 2 caras en 4 lanzamientos? Lo resolvemos como un árbol.
    \item ¿Probabilidad de sacar 2 caras en 10 lanzamientos? Binomial. Contestamos esta pregunta y deducimos la fórmula de la binomial. Algunos ejemplos más para interiorizar la intuición de la binomial.
    \item ¿Probabilidad de sacar exactamente 120 caras en 2000 lanzamientos? Casi 0.
    \item ¿Probabilidad de sacar menos de 120 caras en 2000 lanzamientos? Normal.
\end{itemize}


\begin{example}

Tiramos un dado de 6 caras 10 veces.
\begin{itemize}
    \item Calcula la probabilidad de sacar 1 uno.
    \item Calcula la probabilidad de sacar 2 unos.
\end{itemize}

Se resuelve utilizando la lógica y la combinatoria. 

\end{example}

Desde el ejemplo, generalizamos para obtener la fórmula general.

2 ejercicios de cálculo de binomial para entender la fórmula. 

Dada la fómrula, desde el libro, vamos viendo las definiciones de probabilidad. Esperanza(media) y varianza: ¿cuántas caras podemos esperar en 10 lanzamientos? Si el experimento de tirar 10 monedas lo hago 10000 veces, podría hacer la media. 

¡Unión de la probabilidad y de la estadística! Hago cosas de estadística (varianza, esperanza-media) con probabilidades.


\section{Distribuciones de probabilidad}

\begin{defn}[Variables aleatorias]
Una v.a. asociada a un experimento aleatorio es una variable que a cada suceso elemental del espacio muestral le asigna un número
\end{defn}
Sucesos de tirar 10 veces una moneda: "CCCCCCC..", "ZZZZ....","CZCZCZCZ...". Necesitamos asignar a cada suceso un número. 
%
Podríamos llamar "X" al número de caras obtenidas. "X" sería una variable aleatoria.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Discretas:} puede asignar un número de valores finito. La más importante es la binomial.
    \item \textbf{Continuas: } puede asignar un número de valores infinito. La más importante es la normal.
\end{itemize}

\begin{defn}[Distribución\IS binomial]
Una variable aleatoria "X" sigue una distribución binomial con parámetros n y p (se escribe $X\equiv B(n,p)$) cuando se basa en un experimento aleatorio que se repite n veces y que sólo tiene 2 posibles resultados:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Éxito:} que incrementa la variable aleatoria.
    \item \textbf{Fracaso:} no incrementa la variable aleatoria.
\end{itemize}
\end{defn}

\paragraph{Esperanza y varianza}
\textit{Aquí confluyen la estadística y la probabilidad ya que podemos hablar de "medias" (esperanza) y varianza de variables aleatorias. Es la intersección de estadística y probabilidad.}

La esperanza matemática es el número de éxitos que podemos esperar que ocurran si repitiéramos el experimento origen de la v.a. X un nº infinito de veces. Sería la media de los resultados: $E[X] = np$

La varianza mide la dispersión de los datos. $V[x] = np(1-p)$

Ejercicios y ejemplos. Página 369 el 9 y el 10.

\begin{defn}[Distribución\IS normal]
Una v.a. X sigue una distribución normal de parámetros $\mu$ [media\footnote{Tal vez fuera más técnico llamarla esperanza}] y $\sigma$ [desviación típica] cuando la probabilidad de que tome valores entre "a" y "b" es igual al área comprendida por la gráfica de la campana de Gauss (en función de $\mu$ y $\sigma$) entre el eje $OX$ y las rectas $x=a$ y $x=b$.
\end{defn}

\obs Esta distribución es continua.
\obs La campana de Gauss tiene esta forma y viene definida por la fórmula: \[f(\mu,\sigma) = \displaystyle\frac{1}{\sigma\sqrt{2\pi}}e^{\displaystyle-\frac{1}{2}·\left(\frac{x-\mu}{\sigma}\right)^2}\]

\begin{defn}[Función de probabilidad]
Sea $X$ una variable aleatoria. Llamamos función de probabilidad a $P(x=k)$.
\end{defn}
\obs La "formulita" de la binomial es una función de probabilidad.
\obs $X\equiv N(\mu,\sigma) \implies P(x=k) = 0$ (por ser una distribución continua).

\begin{defn}[Función de distribución]
Sea $X$ una variable aleatoria. Llamamos función de distribución $F(x) = P(x\leq k)$.
\end{defn}

\obs ¿Por qué existe la función de distribución?
%
Dado que la probabilidad puntual de la normal es prácticamente 0 en todos los casos, al trabajar con la distribución normal, trabajaremos con su función de distribución.

Para ello, utilizaremos la tabla de la distribución normal. En ella se encuentran los valores de la función de distribución dados números reales con 2 decimales.

\textit{\textbf{Explicación de la tabla} con algún ejemplo}

\obs $X\equiv N(\mu,\sigma)$. Si $P(X=k) = 0 \implies P(x<k) = P(x\leq k)$

\obs ¿Cómo utilizo la tabla si $X\equiv N(\mu,\sigma)$? 

\begin{defn}[Tipificación]
Tipificar consiste en convertir en \textit{típica} ($\mu=0,\sigma=1)$ una distribución normal cualquiera.

Si $X\equiv N(\mu,\sigma) \implies Z = \displaystyle\frac{x-\mu}{\sigma} \equiv N(0,1)$
\end{defn}

\begin{example} $X\equiv N(3,8)$. Calcula
\begin{itemize}
    \item $P(X\leq 5)$
    \item $P(X\leq 3)$
    \item $P(X>6) = P\left(\frac{X-3}{8} > \frac{6-3}{8}\right) = P(Z>\rfrac{3}{8}) = 1-P(Z\leq\rfrac{3}{8}) = ... $
    \item $P(X>2) = P\left(\frac{X-3}{8} > \frac{2-3}{8}\right) = P(Z>\rfrac{-1}{8})$ ¿Suceso contrario? No gano nada. Vamos a por otro argumento: 
    
    \concept[Simetría de la normal]{Simetría} 
    $P(Z>\rfrac{-1}{8}) = P(Z<\rfrac{1}{8}) = ...$
    \item $P(X<2) =  P\left(\frac{X-3}{8} < \frac{2-3}{8}\right) = P(Z<\rfrac{-1}{8}) = P(Z>\rfrac{1}{6}) = 1-P(Z\leq \rfrac{1}{6}
    $
    \item $P(1<X<8) = P(X<8) - P(X<1) = ...$
\end{itemize}
373.19 + problemita de la normal.

\subsection{Aproximación de la binomial por la normal}
PPT del departamento.

\paragraph{Corrección por continuidad}

\end{example}
