\documentclass[palatino,nosec]{Docencia}


\title{Cuaderno de clase}
\author{Víctor de Juan}
\date{17/18}

\begin{abstract}
Cuaderno de clase de Matemáticas I, con el desarrollo continuado (sin estar separado por sesiones).
\end{abstract}

% Paquetes adicionales

\usepackage[author={Víctor de Juan, 2017}]{pdfcomment}

\makeatletter
\newcommand{\annotate}[2][]{%
\pdfstringdef\x@title{#1}%
\edef\r{\string\r}%
\pdfstringdef\x@contents{#2}%
\pdfannot
width 2\baselineskip
height 2\baselineskip
depth 0pt
{
/Subtype /Text
/T (\x@title)
/Contents (\x@contents)
}%
}
\makeatother

% --------------------
\newcommand{\cimplies}{\text{\hl{$\implies$}}}
\renewcommand{\vx}{\overset{\rightarrow}{x}}
\renewcommand{\vy}{\overset{\rightarrow}{y}}
\renewcommand{\vz}{\overset{\rightarrow}{z}}
\renewcommand{\vec}[1]{\overset{\rightarrow}{#1}}

\begin{document}
\pagestyle{plain}
\maketitle
\tableofcontents


%% Contenido.

\chapter{Primera evaluación}

\section{Introducción a la asignatura}


Hola, soy Víctor y voy a ser vuestro profesor de matemáticas este año. Algunos me conoceréis, tal vez de campamento o de verme en misa. Para otros tal vez soy totalmente nuevo. ¡Genial! \hl{Soy matemático, entre otras cosas}, y espero poder transmitiros la belleza que encierran las matemáticas.

Reitero que me llamo Víctor y así quiero que me llaméis, ¿bien?

\subsection{Las matemáticas son para siempre}

\href{https://www.ted.com/talks/eduardo_saenz_de_cabezon_math_is_forever}{Vídeo de Eduardo Saenz}

\paragraph{Comentarios al vídeo:}

\begin{itemize}
\item Un teorema es para siempre. ¿Os lo había dicho alguien alguna vez? ¿Qué teoremas conocéis? (Resto, factor, Pitágoras, Tales,  Altura, Euler (V+C=A+2),  ) Pero hay que demostrarlo.
\item Este año está lleno de para siempres. Os voy a enseñar unos buenos teoremas con sus demostraciones a lo largo del curso y vamos a darle importancia a las demostraciones de los contenidos. Cuando la demostración utilice matemáticas que sabéis, las desarrollaremos. 
\subitem \hl{Espero, al final de la clase}, poder enseñaros concretamente a qué me refiero.
\item ¿Alguna pregunta del vídeo? 
\item Weaire-Phelan:
\subitem En la naturaleza, aparece en estructuras químicas (un tipo de cristal).
\subitem \href{https://www.e-architect.co.uk/images/jpgs/beijing/watercube_ptw051208_7.jpg}{El estadio de Pekín de Phelps}
\end{itemize}

\hl{Sed “críticos” en general}. Lo que os cuenten razonadlo. No os lo creáis sin más. Y de esto, nos vamos a hartar en Matemáticas. ¿Alguna pregunta?

\subsubsection{Temario de la asignatura}

El \hl{orden} que vamos a seguir difiere un poco del del libro, porque así nos parece a MariNieves y a mi. 

Vamos a dar un paso más en la resolución de \hl{ecuaciones y sistemas}. 
%
El año pasado resolvíais ecuaciones del tipo: $81^{2x} = \frac{1}{3};\quad x-\sqrt{x-3} = \sqrt{x-2}$, sistemas de ecuaciones 2x2... Este año vamos a ir más allá, vamos a resolver sistemas de 3x3. 

El año pasado tuvisteis una introducción a la geometría. Este año vamos a trabajar con \hl{problemas serios el plano}: distancia punto a recta, distancia entre rectas, cónicas... Por cierto, \ul{¿sabéis porqué se llaman cónicas?}

Y ahora que ya sabéis algo de trigonometría, vamos a ir más allá. Vamos a \hl{exprimir la trigonometría} hasta dominarla. Es algo fundamental en matemáticas. 

Y vamos a dar uno de los temas más bonitos de todo el bachillerato. ¡\hl{Los números complejos}! ¿A alguien le dice algo? ¿A alguien le suena? 
%
Ya veréis que, en realidad, no difíciles. Simplemente arrastramos $\sqrt{-1}$ en las operaciones, como una expresión algebraica, llamando $i=\sqrt{-1}$. 
%
Precioso. 

Y uno de los contenidos centrales del curso, del que hablaréis cuando terminéis el colegio y habréis oído hablar... Las míticas \hl{derivadas}. Os suena, ¿no? 
%
Pues este año nos meteremos en ese berenjenal, a aprender qué es una derivada y para que sirve.
%
También veremos las \hl{Integrales}.
%
Terminaremos el curso con probabilidad y estadística.

Todo esto es una visión general del temario del curso. 
%
Pero hay otro aspecto fundamental de la asignatura. 
%
En otros años lo fundamental puede ser coger habilidad y soltura en los cálculos, saber resolver los problemas... 
%
Este curso va de \hl{razonar y justificar}. Me importa relativamente poco si el resultado está bien o no, en comparación con lo que me importa si el procedimiento está razonado y justificado. 
%
Las matemáticas no son magia, todo tiene una razón de ser. Todo tiene una explicación. 
%
Por ejemplo, ya no nos vamos a centrar tanto en "resuelve esto o lo otro", sino en "demuestra, comprueba, discute esto o lo otro".
%
¿Se entiende?

Por ejemplo, ¿porqué el \hl{teorema de Pitágoras} funciona? 
%
Claro, porque probando con unos números funciona. 
%
¿Quién te asegura que para absolutamente cualquier triángulo rectángulo va a funcionar? Eso hace 4 años te lo creíste. 
%
Este año vamos a demostrar el teorema.

En general, va a haber pocos actos de fe. 
%
En el curso habrá demostraciones y los contenidos no vendrán dados por arte de magia. 
%
Ojo, el teorema fundamental del álgebra no lo podremos demostrar porque hacen falta matemáticas más complejas. 
%
Todo lo demás, lo podremos demostrar.

\subsection{Criterios de evaluación}

Esta asignatura tiene evaluación continua. Eso significa que no hay una recuperación exclusiva para quienes suspendan una evaluación, sino que la primera evaluación es contenido evaluable de la segunda, y la segunda de la tercera.
%
(La primera de la tercera no).

Hay 2 exámenes por evaluación, el primero vale \hl{$\rfrac{1}{3}$} y el segundo \hl{$\rfrac{2}{3}$}. 
%
En ese primer examen, la mitad corresponderá a la evaluación pasada (en caso de que haya evaluación pasada).
%
Si tienes la evaluación suspensa, tienes 5 puntos en el primer examen para recuperar.
%
Si tienes la evaluación aprobada, tienes 5 puntos en el primer examen para repasar.
%
En el segundo examen, en principio, no pondremos contenido de la evaluación anterior.


\input{tex/Algebra.tex}

\chapter{Geometría}

\section{Vectores en $\real^2$}

\begin{defn}[Vector fijo]
Segmento orientado.
\end{defn}

\obs Un segmento orientado tiene un principio, un final, una dirección, un sentido y una longitud (o módulo).

Por ejemplo, el vector que une $(1,3)$ con $(2,2)$. Pero estos vectores necesitan un hábitat. ¿Dónde viven? En el conjunto de los puntos. 

¿Existe el punto $(e,π)$? Claro que sí. De una manera general, el conjunto de los puntos son pares de números reales. La manera formal y matemática de definir el conjunto de puntos es el producto cartesiano.

\begin{defn}[Producto cartesiano]
Sean $A$ y $B$ 2 conjuntos. Se define el producto cartesiano como

\[
	A\times B = \left\{ (a,b) \tq a\in A \wedge b\in B \right\}
\]
\end{defn}

\obs $A\times B \neq B\times A$

\begin{example}
\[\{2,4,6\}\times \{1,3,5\} = \{(2,1),(2,3),(2,5),(4,1),...,(6,5)\}\]
\[\{1,3,5\}\times \{2,4,6\} = \{(1,2),(1,4),(1,6),(3,2),...,(6,5)\}\]
\end{example}

Vamos a \hl{definir $\real^2$}, con el que vamos a trabajar a partir de ahora. 

\[\real^2 = \real\times\real = \{ (x,y)\in\real^2 \tq x,y\in\real\}\]

\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item $(2,3)\in\real^2$
		\item $(\sqrt{-1},\pi)\not\in\real^2$
		\item $(e,\sqrt{2})\in\real^2$
	\end{itemize}
\end{example}


\subparagraph{Representación de estos elementos en el plano}

\textit{Dibujo del plano y representación de los ejemplos. ¿Puntos?¿Vectores?}
De momento puntos, porque para poder tener vectores necesitamos tener un origen, un destino, una longitud, una dirección y un sentido. ¿No?

No, ¿verdad? Los vectores del año pasado no nos importaba el origen ni el destino. Sólo nos importaban módulo, dirección y sentido. ¿Por qué? Porque trabajábamos con vectores libres. ¿Qué es un vector libre?

\paragraph*{Vectores libres}

\begin{defn}[Vector libre]
Representante canónico del conjunto de vectores con mismo módulo, dirección y sentido.
\end{defn}

Como las fracciones equivalentes. $[\rfrac{1}{2}] = \{\rfrac{1}{2},\rfrac{2}{4},\rfrac{4}{8},...\}$. Distintas maneras de expresar la misma realidad.



$\real^2$ por si sólo no es nada, asique vamos a definir operaciones en esta estructura algebraica.



\subsection{Operaciones en $\real^2$}
\subsubsection{Suma:}
$\appl{+}{\real^2\times\real^2}{\real^2}$  y se define como $(a,b)+(c,d) = (a+c,b+d)$.

\begin{example}
$(2,3) + (-1,4) \overset{(1)}{=} (2+(-1),3+4)  \overset{(2)}{=} (1,7)$

Donde en $(1)$ aplicamos la suma en $\real^2$ y en $(2)$ aplicamos la suma en $\real$.

\hl{\textbf{Representación gráfica de la suma}} (en dibujos sin base. Sobre fondo liso.)

\end{example}

\subparagraph{Propiedades de la suma en $\real^2$:} Formalmente, \textit{ley de composición interna.}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Conmutativa: } $(a,b)+(c,d) = (c,d)+(a,b), \;\forall (a,b),(c,d)\in\real^2$
	\item \textbf{Asociativa: } $\left((a,b)+(c,d)\right) + (e,f) = (a,b)+\left((c,d)+(e,f)\right), \;\forall (a,b),(c,d),(e,f)\in\real^2$
	\item \textbf{Elemento neutro: } $(a,b) + (0,0) = (a,b), \;\forall (a,b)\in\real^2$.
	\item \textbf{Elemento simétrico: } $(a,b) + (-a,-b) = (0,0) \;\forall (a,b)\in\real^2$
\end{itemize}

\obs El par $(\real^2,+)$ es un grupo conmutativo.

\subsubsection{Producto por un escalar} Formalmente, \textit{ley de composición externa con con dominio de operadores en $\real$.}

$\appl{·}{\real\times\real^2}{\real^2}$ y se define como $λ·(a,b) = (λa,λb), \;\forallλ\in\real,(a,b)\in\real^2$

\begin{example}
$2·(\sqrt{2},\pi) = (2\sqrt{2},2\pi)$

\hl{\textbf{Representación gráfica}} (en dibujos sin base. Sobre fondo liso.)

\end{example}

\subparagraph{Propiedades del producto con dominio de operadores en $\real$}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Distributiva} para los escalares: $(α+λ)·(a,b) = α(a,b) + λ(a,b), \;\forall α,λ\in\real,\;\forall(a,b)\in\real^2$
	\item \textbf{Distributiva} para los elementos de $\real^2$: $λ·\left((a,b)+(c,d)\right) = λ(a,b) + λ(c,d), \;\forall λ\in\real,\;\forall(a,b),(a,b)\in\real^2$
	\item \textbf{Asociativa para los escalares: } $λ·(α·(a,b)) = (λ·α)(a,b), \;\forallλ,α\in\real,\;\forall(a,b)\in\real^2$
	\item \textbf{Elemento neutro} $1·(a,b) = (a,b), \;\forall(a,b)\in\real^2$ 	
\end{itemize}


¿Podemos decir que $\real^2$ es un cuerpo? Para ello tendríamos que definir $(a,b)·(c,d),\;\forall(a,b),(c,d)\in\real^2$, cosa que no hemos hecho. A la estructura algebraica $(\real^2,+,·)$ tal y como la hemos definido la llamamos \concept[Espacio\IS Vectorial]{Espacio vectorial}.

Igual que hemos definido $\real^2$, podríamos haber definido $\real^3$, estructura con la que trabajaréis el año que viene. De hecho, podríamos definir $\real^{25}$ de una manera muy similar.
%
Como curiosidad matemática, hasta podríamos definir $\real\times...\times\real$ infinitas veces y estudiar qué pasa con ello. 

¿Y todo esto en qué se concreta? Vamos a aterrizar toda esta abstracción matemática. Los elementos de $\real^2$ no son otra cosa que los vectores con los que trabajábamos el año pasado.

\subsubsection{Combinaciones lineales}

\begin{defn}[Combinación lineal]
Combinación lineal de $\vec{x},\vec{y},\vec{z}\in\real^2$ es cualquier expresión algebraica de la forma $α\vec{x}+β\vec{y}+λ\vec{z}$ con $α,β,λ\in\real$
\end{defn}

\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item $2·(1,1) + \sqrt{2}·(0,1) = (2,2+\sqrt{2})$
		\item $1·(1,0) + (-\rfrac{1}{2})(2,0) = (0,0)$ (\textit{Combinación lineal nula})
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{defn}[Dependencia lineal]
Sean $\vec{x},\vec{y},\vec{z}\in\real^2$. 

\[\vz \text{ depende linealmente de } \vx,\vy \dimplies \existsα,λ\in\real \tq \vz = α\vx+λ\vy\]
\end{defn}

También podríamos definirlo para 2 vectores. $α·\vx = λ·\vy$.

¿Existen $α,β\in\real$ para que $α(1,0) = λ(0,1)$? No. Bueno, $α=λ=0$.

\begin{defn}[Independencia lineal]
Sean $\vec{x},\vec{y}\in\real^2$. 

\[\vx,\vy \text{ linealmente independientes } \dimplies \left(α\vx+λ\vy = (0,0) \implies α=λ=0\right)\]
\end{defn}

\begin{problem} Demostrar que $a=(2,2)$ y $b=(3,5)$ son linealmente independientes.
\solution

Buscamos $α,β$ tales que $αa+βb = (0,0)$. 

\[
	α(2,2) + β(3,5) = (0,0) \dimplies (2α+3β,2α+5β) = (0,0) \dimplies 
\]
\[
\left\{
	\begin{array}{c}
		2α+3β = 0\\
		2α+5β=0
	\end{array}
\right\}\dimplies 
\left\{
	\begin{array}{c}
		2α+3β = 0\\
		2β=0
	\end{array}
\right\}\dimplies (α,β) = (0,0) 
\]
\end{problem}

\begin{problem} Halla el valor o valores de $m$ para que  $a=(1,3)$ y $b=(2,m)$ sean linealmente dependientes.
\solution

Por definición de dependencia lineal, buscamos $α,β$ tales que $αa+βb = (0,0)$.

\[
α(1,3) + β(2,m) = (0,0) \dimplies (α+2β,3α+m·β) = (0,0) \dimplies 
\]
\[
\left\{
	\begin{array}{c}
		α+2β = 0\\
		3α+m·β=0
	\end{array}
\right\}\overset{(1)}{\dimplies}
\left\{
	\begin{array}{c}
		α+2β = 0\\
		(m-6)β=0
	\end{array}
\right\}
\]
\textit{donde $(1): E_2=E_2-3E_1$}

Si $m=6$, tenemos $0β=0$, cuya solución es $β\in\real$. 

\textbf{Conclusión:} para $m=6$ los vectores son linealmente dependientes. Valdría tomar $β=-1$ y $α=2$.

Comprobación: $αa+βb = 2(1,3)+(-1)(2,6) = (2-2,6-6) = (0,0)$
\end{problem}

\obs $(1,3),(2,6)$ son linealmente dependientes porque son proporcionales. Esto es cierto en general:

Los vectores $\vx=(x_1,x_2),\vy=(y_1,y_2)\in\real^2$ son linealmente dependientes $\dimplies \frac{x_1}{y_1}=\frac{x_2}{y_2} \text{ (es decir, son proporcionales)}$ 



\begin{problem} Halla el valor o valores de $m$ para que  $a=(1,3)$ y $b=(2,m)$ sean linealmente dependientes.
\solution

Utilizamos: "2 vectores son linealmente dependientes si y sólo si son proporcionales".

Buscamos $m$ tal que $\rfrac{1}{2} = \rfrac{3}{m}$, lo cual es cierto si $m=6$.
\end{problem}

\begin{defn}[Rango de un conjunto de vectores]
El rango de un conjunto de vectores es el número de vectores linealmente independientes que contiene.
\end{defn}

\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item $\text{Rg}\{(0,1),(1,0),(0,3)\} = 2$
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{problem}
Halla los valores de $m$ para los que el conjunto de vectores $C=\{(1,3),(3,m)\}$ tenga rango 2. ¿Hay algún valor para que el rango sea 0?

\solution

\end{problem}

\section{Plano afín}

\paragraph{Concreción de lo abstracto} 

¿Qué necesitamos para orientarnos en el plano? ¿Cuál puede ser un sistema de referencia? No copiar, primero entender.\textit{Con la pizarra borrada, sitúo un punto. ¿Cómo ponernos de acuerdo para definirle unas coordenadas? Necesitamos un origen y una base}


Sistema de referencia: un origen y una escala (base). Normalmente tomamos como origen el $(0,0)$ y como base la canónica $\{(1,0),(0,1)\}$.

\subsubsection{Base de un espacio vectorial}

\begin{defn}[Sistema de generadores]
$B = \{\vx,\vy\}$ con $\vx,\vy\in\real^2$ es un sistema de generadores si y sólo si $\forall \vz\in\real^2,\;\; \exists!α,λ\in\real \tq \vz=α\vx+β\vy$
\end{defn}

\begin{defn}[Base]
Un conjunto $B=\{\vx,\vy\}$ con $\vx,\vy\in\real^2$ es una base de $\real^2$ si y sólo si cumple:

	\begin{itemize}
		\item $\vx,\vy$ linealmente independientes.
		\item $\forall \vz\in\real^2,\;\; \exists!α,λ\in\real \tq \vz=α\vx+β\vy$
	\end{itemize}

\obs Los escalares $α,β$ se denominan coordenadas.

\obs La segunda propiedad significa que $\vx,\vy$ generan el espacio vectorial, son un \concept{sistema de generadores}.
\end{defn}

\begin{example}
	\begin{itemize}
		\item Sea $B_1=\{(0,1),(1,0)\}$ una base de $\real^2$. El vector $(3,6)$ tiene de coordenadas $3$ y $6$ porque $(3,6) = 3·(1,0) + 6·(0,1)$.
		\obs $B$ se denomina base canónica.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{problem}
¿Es $B_2 = \{(1,1),(1,-1)\}$ una base de $\real^2$?
\solution
Buscamos demostrar que los vectores son linealmente independientes y que las coordenadas de un vector cualquiera $\vz=(x,y)$ son únicas. 

\paragraph{Independencia lineal:} 

\[
	(0,0) = α(1,1) + β(1,-1) \dimplies (0,0) = (α+β,α-β) \dimplies 
\]
\[
	\left\{
		\begin{array}{c}
			α+β=0\\
			α-β=0
		\end{array}
	\right\}\dimplies
	\left\{
		\begin{array}{c}
			α+β=0\\
			2α=0
		\end{array}
	\right\}\implies (α,β) = (0,0)
\]

\paragraph{Generación:} Las coordenadas de un vector cualquiera $\vz=(x,y)$ deberían ser únicas.

\[
	(x,y) = α(1,1) + β(1,-1) \dimplies (x,y) = (α+β,α-β) \dimplies 
\]
\[
	\left\{
		\begin{array}{c}
			α+β=x\\
			α-β=y
		\end{array}
	\right\}\dimplies
	\left\{
		\begin{array}{c}
			α+β=x\\
			2α=y
		\end{array}
	\right\}\dimplies (x,y) = (x-\rfrac{y}{2},\rfrac{y}{2})
\]

Dado un vector cualquiera hemos encontrado una expresión única de sus coordenadas. 
%
Entonces, el conjunto genera $\real^2$.
\end{problem}


\subsection{Repaso:}

\subparagraph{Vector de posición} Llamamos $[\vec{OA}]$ al vector de posición del punto $A=(a_1,a_2)$, cuyas coordenadas son $[\vec{OA}] = (a_1-0,a_2-0)=(a_1-a_2)$

\subparagraph{Coordenadas de un vector entre los puntos $A=(a_1,a_2)$ y $B=(b_1,b_2)$:} 

$[\vec{OA}] + [\vec{AB}] =  [\vec{OB}] \dimplies [\vec{AB}] =  [\vec{OB}] - [\vec{OA}] = (b_1,b_2) - (a_1,a_2) = (b_1-a_1,b_2-a_2)$

\begin{example}
Hallar las coordenadas de $[\vec{AB}]$ con $A=(1,2)$ y $B=(3,5)$.

$[\vec{AB}] = (1-3,2-5)$
\end{example}

\begin{problem}
Sean 3 puntos $A=(1,-1), B=(0,2), C=(-1,m)$.

\ppart Halla, si es posible, el valor de $m$ para que $[\vec{AB}] = [\vec{BC}]$

\ppart Halla, si es posible, el valor de $m$ para que $[\vec{AB}] = [\vec{AC}]$

\solution

\spart 
\[
\left.\begin{array}{l}
	[\vec{AB}] = (-1,3)\\
	\left[\vec{BC}\right] = (-1,m-2)
\end{array}\right\} \implies m-2=3 \dimplies m=5
\]

\spart 
\[
\left.\begin{array}{l}
	[\vec{AB}] = (-1,3)\\
	\left[\vec{AC}\right] = (-2,m+1)
\end{array}\right\} \implies \text{ Imposible.}
\]


\end{problem}

\subparagraph{Punto medio de un vector} \textit{Apoyarse en un dibujo} $A=(a_1,a_2)$ y $B=(b_1,b_2)$. 

Por definición, el punto medio $M=(m_1,m_2)$ cumplirá: $[\vec{AM}] = [\vec{MB}]$

\[
[\vec{AB}] = [\vec{AM}] + [\vec{MB}]\\
\dimplies [\vec{AB}] = 2[\vec{AM}] \dimplies 
2(m_1-a_1,m_2-a_2) = (b_1-a_1,b_2-a_1) \dimplies
\]
\[
\left\{
	\begin{array}{c}
	2m_1-2a_1 = b_1-a_1\\
	2m_2-2a_2 = b_2-a_2
	\end{array}
\right\}\dimplies
\left\{
	\begin{array}{c}
	m_1 = \displaystyle\frac{b_1+a_1}{2}\\
	m_2 = \displaystyle\frac{b_2+a_2}{2}
	\end{array}
\right\}
\dimplies (m_1,m_2) = \left(\frac{b_1+a_1}{2},\frac{b_2+a_2}{2}\right)
\]


\begin{defn}[Módulo de un vector]
Sea $\vec{x} = (x_1,x_2)$. Se define $|x| = \sqrt{x_1^2+x_2^2}$
\end{defn}


\subsection{Producto escalar}

\begin{defn}[Producto escalar]
Sean $\vx=(x_1,x_2),\vy=(y_1,y_2)\in\real^2$. 

El producto escalar es una operación: $\appl{·}{\real^2\times\real^2}{\real}$ que opera de la siguiente manera: 

\[\vx·\vy = |\vx|·|\vy|·\cos{\hat{(\vx,\vy)}}\]
\end{defn}

\paragraph{Propiedades:} $\forall\vx,\vx,\vz\in\real^2$

\begin{itemize}
	\item \textbf{Conmutativo: } $\vx·\vy = \vy·\vx$
	\item \textbf{Bilineal:}
	\subitem  $(λ\vx)·\vy=λ(\vx·\vy)$
	\subitem  $\vx·(\vy+\vz) = \vx·\vy + \vx·\vz$
	\item \textbf{No negatividad:} $\vx·\vx ≥0$
\end{itemize}





\subsection{Ejercicios}

\begin{problem}
Sea $B=\{(3,0),(1,-1)\}$. 
\ppart ¿Es una base de $\real^2$?
\ppart En caso de que sea una base, calcula las coordenadas del vector $(6,6)$ en la base $B$.
\solution
\spart
\textbf{Linealmente independientes:}
\[
α(3,0) + β(1,-1) = (0,0) \dimplies \left\{\begin{array}{c}3α+β=0\\-β=0 \end{array}\right\} \dimplies  (α,β) = (0,0)
\]
\textbf{Generadores:} 
\[
α(3,0) + β(1,-1) = (x,y) \dimplies\underbrace{\left\{\begin{array}{c}3α+β=x\\-β=y \end{array}\right\}}_{SCD} \dimplies  (α,β) = (\rfrac{x+y}{3},-y) \implies \exists! (a,b)\in\real^2
\]

\spart 
\[
	(6,6) = α(3,0) + β(1,-1) \dimplies (6,6) = (3α+β,-β) \dimplies (α,β) = (4,-6)
\]
\end{problem}

\begin{problem}
Sea $B=\{(-2,2),(1,-1)\}$. 
\ppart ¿Es una base de $\real^2$?
\ppart En caso de que sea una base, calcula las coordenadas del vector $(6,6)$ en la base $B$.
\solution
\spart
\textbf{Linealmente independientes:}
\[
α(-2,2) + β(1,-1) = (0,0) \dimplies \left\{\begin{array}{c}-2α+β=0\\2α-β=0 \end{array}\right\} \dimplies \underbrace{\left\{\begin{array}{c}-2α+β=0\end{array}\right\} }_{SCI}
\]
Los vectores no son linealmente independientes. Tomando $α=1,β=2$ por ejemplo.

\textbf{Generadores:} 
Ni me lo planteo.


\spart 
Menos todavía.

\end{problem}

\begin{problem}
Sean $A=(0,0),B=(-1,3),C=(2,5)$. ¿Están alineados?
\solution

Que estén alineados es lo mismo que decir que 2 de ellos sean linealmente dependientes, o proporcionales.

$[\vec{AB}] = (-1,3)$, $[\vec{AC}] = (2,5)$. ¿Son L.D.? 

\[
	\frac{-1}{2} ≠ \frac{3}{5} \implies \text{ No L.D.} \dimplies \text{ No alineados.}
\]

\end{problem}

\begin{problem}
Sean $A=(0,0),B=(-1,3),C=(m,m+8)$. Halla $m$ para que estén alineados.
\solution
$[\vec{AB}] = (-1,3)$, $[\vec{AC}] = (m,m+8)$

\[
	\frac{-1}{m} = \frac{3}{m+8} \implies -m-8 = 3m \dimplies -8=4m \dimplies m=-2
\]
\end{problem}

\begin{problem}
Sean $A=(0,0),B=(-1,3),C=(2,m)$. Halla $m$ para que exista $λ\in\real$ tal que $|[\vec{AB}]| = λ|[\vec{AC}]|$
\solution



\end{problem}


\chapter{Trigonometría}
\section{Números complejos}

\printindex
\end{document}
\grid
