\documentclass[nobuilddate,nochap]{Docencia}

\title{Matemáticas II - Apuntes de clase}
\author{Departamento de Matemáticas}
\date{2019-2020}


\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{fancysprefs}
\usepackage{svg}
\usepackage{xfp}
\usepackage{float}



\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes}

\newcommand{\crossprod}[6]{\ensuremath{\left|\begin{matrix}\vec{i}&\vec{j}&\vec{k}\\#1&#2&#3\\#4&#5&#6\end{matrix}\right|}}
\newcommand{\crossprodcalc}[6]{\fpeval{#2*#6-#3*#5}\vec{i} - \fpeval{#1*#6-#3*#4}\vec{j}+\fpeval{#1*#5-#2*#4}\vec{k}}
\newcommand{\crossprodcalcvec}[6]{\left(\fpeval{#2*#6-#3*#5}, \fpeval{-(#1*#6-#3*#4)},\fpeval{#1*#5-#2*#4}\right)}
\newcommand{\crossprodandcalc}[6]{\crossprod{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}=\crossprodcalc{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}=\crossprodcalcvec{#1}{#2}{#3}{#4}{#5}{#6}}
\newcommand{\detwrite}[9]{\left|\begin{matrix}#1&#2&#3\\#4&#5&#6\\#7&#8&#9\end{matrix}\right|}
\newcommand{\detwritecalc}[9]{
(\fpeval{+#1*#5*#9})+
(\fpeval{+#2*#6*#7})+
(\fpeval{+#3*#4*#8})
-(\fpeval{#3*#5*#7})
-(\fpeval{#1*#6*#8})
-(\fpeval{#2*#4*#9})
=\fpeval{(#2*#6-#3*#5)*#7 - (#1*#6-#3*#4)*#8+ (#1*#5-#2*#4)*#9}}
\newcommand{\detcalc}[9]{\fpeval{(#2*#6-#3*#5)*#7 - (#1*#6-#3*#4)*#8+ (#1*#5-#2*#4)*#9}}
\renewcommand{\ve}[1]{\ensuremath{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\vi}{\vec{i}}
\newcommand{\vj}{\vec{j}}
\newcommand{\vk}{\vec{k}}
\newcommand{\vw}{\vec{w}}
\newcommand{\ud}[0]{\mathrm{d}}
\newcommand{\lgdlp}{Lugar geométrico de los puntos del espacio que equidistan de}


\tikzset{
    vector/.style = {
        thick,
        > = stealth',
    },
    axis/.style = {
        very thin,
        > = stealth',
    },
}


\begin{document}

\pagestyle{plain}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\newcommand{\hide}[1]{#1}

\renewcommand{\vec}[1]{\overrightarrow{#1}}

\paragraph{Introducción}

\begin{itemize}
    \item 2º de Bachillerato no es un curso para preparar la EVAU. Es un curso orientado a la universidad y es para eso para lo que te vamos a preparar. 
    %
    Ya tendremos tiempo a final de curso para preparar la EVAU.

    \item Temario muy extenso (¿Aquí también? Sí hijo sí...). Cuidado.
    
    \item 2º de Bachillerato no es solo estudiar. Sed responsables y organizados para poder disfrutar del curso. ¡Tratad bien a vuestras familias! Que los exámenes no os hagan ser unos amargados.
    
    \item A vuestra disposición por correo y por el classroom para lo que necesitéis. Colgaremos en el classroom los enunciados de los exámenes, las soluciones, etc.

    \item Metodología de clase.
    
    \item Criterios de evaluación.

    \subitem 10\%, 30\%, 60\%. Estudiar al día. Tutorías a demanda. Cosas que tenéis que saber, aunque, seminarios.

    \subitem Pruebecita del lunes, tal vez con teoría.

\end{itemize}

%\input{tex/Probabilidad.tex}
%\input{tex/Alg-Matrices.tex}
%\input{tex/Alg-Geom.tex}
%\input{tex/Alg-Afin.tex}
\input{tex/Alg-Euclidea.tex}
%\input{tex/Analisis.tex}

\newpage
\printindex
\listoffigures
\listoftables

\end{document}
